**八比十四调制** (**Eight-to-Fourteen Modulation**, **EFM**) 是一種用於 CD 和前
[Hi-MD](../Page/Hi-MD.md "wikilink")
[MiniDisc](../Page/MiniDisc.md "wikilink") 的編碼技巧。EFM 以及 EFMPlus 都是由
[Kees A. Schouhamer
Immink](../Page/Kees_A._Schouhamer_Immink.md "wikilink") 所發明的。

## 技術分類

EFM 屬於 [DC](../Page/直流.md "wikilink")-free
的[遊長受限碼](../Page/遊長受限碼.md "wikilink") (Run Length
Limited)，因為它保證了：

  - the spectrum (power density function) of the encoded sequence
    vanishes at the low-frequency end
  - 同一種位元連續出現的最大和最小次數，都在規定的範圍內

在光學记錄系統中，伺服系統 (servo system)
在三種維度上準確地沿循軌道的位置：半徑、焦點和旋轉速度。日常操作的損害，諸如灰塵、指紋、刮傷，不只會影響接收的資料，也會破壞伺服功能
(在一些情況中，必須跳過軌道或甚而卡住)。在凹洞 (pit) 和平面 (land)
連續序列的集合中，有一些特定序列特別容易受到碟片瑕疵的影響，假如可以避免這些序列的發生，就可以增強光碟的可靠性。而
EFM 的用途就在於它能很有效率地解決這個工程問題。

## 作用方式

在 EFM 規則下，要儲存的資料首先被分割成 8 位元的區塊
([位元組](../Page/位元組.md "wikilink"))，然後利用[查找表將各個](../Page/查找表.md "wikilink")
8 位元區塊轉譯成相應的 14 位元代號。

14 位元代碼選擇的原則，是讓二進位的 1 之間，總是相隔最小兩個、最多十個的
0。這是因為位元是以[不歸零](../Page/不歸零.md "wikilink")
(NRZ) 或 modulo-2 integration 編碼的，所以坑洞到平面、或平面到坑洞的改變代表二進位 1，而沒有改變代表二進位
0。一個 0011 的序列會被改成 1101 或者倒轉的 0010，依照前一個寫入的凹洞而有所不同。如果兩個 1 之間有兩個
0，那麼寫入的序列會有三個連續的 0 (或 1)。例如，010010 會轉譯成 100011 (或
011100)。000100010010000100 會被轉譯成 111000011100000111 (或它的逆轉)。

因為 EFM 保證了每兩個 1 之間一定至少有兩個
0，這代表每個凹洞和平面之間的長度至少會有三個單位時脈的位元長。這個性質十分有用，因它降低了對回放機制中光學唱頭的要求。最多至連續十個
0 的要求，代表的是最糟情況下的時脈回復機制。

EFM 要求相鄰的 14
位元代碼組之間，必須有三個位元用作結合碼，以確保串連起來的代碼亦不會破壞規定的最大最小遊長。這三個位元的結合碼亦用於形塑編碼後序列的頻譜。因此，在最終的結果中，保存
8 位元的資料必須使用 17 位元的空間。

## 變種

**EFMPlus** 是用於 [DVD](../Page/DVD.md "wikilink") 和
[SACD](../Page/SACD.md "wikilink") 上的通道碼。

EFMPlus 的編碼器是有四種狀態的[決定性有限狀態機](../Page/決定性有限狀態機.md "wikilink")，將 8
位元的資料轉譯成 16 位元代碼。如同經典 EFM 一樣，確保連續的 1 之間將有二至十個的
0。不同的是它並無結合碼。

EFMPlus 有效率地降低容量的要求，每一區塊減少 1 通道位元 (channel bit)，因此容量增加了 1/16 =
6.25%。EFMPlus 代碼的解碼使用一個 sliding-block
解碼器，兩個一組，也就是說需要兩個連續的代碼區塊才能解出一獨特的序列。

## 外部連結

  - [Eight-to-Fourteen Modulation Conversion
    Table](http://www.physics.udel.edu/wwwusers/watson/scen103/efm.html)
  - [ECMA-130 CD-ROM standard, including full EFM
    description](http://www.ecma-international.org/publications/standards/Ecma-130.htm)
  - [ECMA-267 DVD-ROM standard, including full EFMPlus
    description](http://www.ecma-international.org/publications/standards/Ecma-267.htm)

[Category:聲音儲存](../Category/聲音儲存.md "wikilink")
[Category:影像儲存](../Category/影像儲存.md "wikilink")
[Category:线路码](../Category/线路码.md "wikilink")
[Category:荷兰发明](../Category/荷兰发明.md "wikilink")
[Category:光学计算机存储](../Category/光学计算机存储.md "wikilink")